

**1. Уравнения.** Простейшим логарифмическим уравнением является уравнение вида

$$\log_a x = b,$$

где  $a > 0$ ,  $a \neq 1$ ,  $b$  — действительное число.

Логарифмическая функция  $y = \log_a x$  монотонна в своей области определения  $(0; +\infty)$ , а областью значений функции является множество всех действительных чисел. Поэтому указанное уравнение всегда имеет корень. Из определения логарифма числа вытекает, что число  $x = a^b$  есть корень данного уравнения. Вследствие монотонности логарифмической функции, графики функций  $y = \log_a x$  и  $y = b$  могут пересекаться только в одной точке. Следовательно, число  $a^b$  является единственным корнем простейшего логарифмического уравнения.

**Пример 1.** Рассмотрим уравнение  $\log_3 x = \frac{1}{2}$ . Его корнем является число  $x = 3^{\frac{1}{2}} = \sqrt{3}$ .

**Пример 2.** Решим уравнение  $\log_x 16 = 2$ .

Из определения логарифма получаем равенство  $x^2 = 16$ , откуда  $x = \pm 4$ . Поскольку основание логарифма есть положительное число, то единственным корнем исходного уравнения является число  $x = 4$ .

**Пример 3.** Решим уравнение  $2^{3-x} = 5$ .

Ранее уравнения подобного вида мы решали, представляя правую часть в виде соответствующей степени. С помощью логарифмов число 5 можно записать в виде степени с основанием 2. А именно,  $5 = 2^{\log_2 5}$ . Тогда уравнение примет вид  $2^{3-x} = 2^{\log_2 5}$ .

Отсюда  $3 - x = \log_2 5$  или  $x = 3 - \log_2 5$ .

**Пример 4.**  $\log_2(x^2 - 5x + 10) = 4$ .

Данному уравнению удовлетворяют только те значения  $x$ , при которых выполняется равенство  $x^2 - 5x + 10 = 2^4$ .

Решая полученное квадратное уравнение, получим корни  $x_1 = 6$ ,  $x_2 = -1$ . Таким образом, множество  $\{6; -1\}$  является решением исходного уравнения.

Пример 5.  $\lg(2x-3) = \lg(x-1)$ .

Указанное уравнение определено только при тех значениях  $x$ , для которых выполняются неравенства  $2x-3 > 0$  и  $x-1 > 0$ . Учитывая эти условия, можно записать равносильное уравнение  $2x-3 = x-1$ , откуда  $x=2$ . Поскольку число 2 удовлетворяет обоим неравенствам, то множество  $\{2\}$  является искомым решением исходного уравнения.

Пример 6.  $\log_x(x+2) = 2$ .

Данное уравнение определено для тех значений  $x$ , при которых выполняются условия  $x > 0$ ,  $x \neq 1$  и  $x+2 > 0$ . При этих условиях можем записать равносильное уравнение  $x+2 = x^2$ . Решая это квадратное уравнение, найдем два корня  $x_1 = -1$ ,  $x_2 = 2$ . Из них только  $x=2$  удовлетворяет указанным условиям и поэтому является единственным корнем исходного уравнения.

Пример 7.  $\log_3^2 x - 5\log_3 x + 6 = 0$ .

Сделаем замену переменной  $t = \log_3 x$ . Тогда получим квадратное уравнение  $t^2 - 5t + 6 = 0$ . Корнями этого уравнения являются числа  $t=2$  и  $t=3$ . Возвращаясь теперь к сделанной ранее замене переменных, получим два уравнения  $\log_3 x = 2$  и  $\log_3 x = 3$ . Отсюда следует, что множество  $\{9; 27\}$  — решение исходного уравнения.

Пример 8. Решим систему уравнений 
$$\begin{cases} x+y=11 \\ \lg x - \lg y = 1. \end{cases}$$

При решении данной системы уравнений надо учитывать, что второе уравнение системы определено только для значений  $x > 0$ ,  $y > 0$ . Преобразуем это уравнение к виду  $\lg \frac{x}{y} = 1$ , откуда  $\frac{x}{y} = 10$  или  $x = 10y$ . Подставляя  $x = 10y$  в уравнение  $x+y=11$ , получим уравнение  $10y + y = 11$ . Значит,  $y = 1$ . Тогда  $x = 10$ . Поскольку  $x=10 > 0$ ,  $y=1 > 0$ , то система уравнений имеет решение:  $\{(10; 1)\}$ .

2. Неравенства

$$1.10.12. \text{ а) } 9 - \log_3^2 x = \sqrt{\log_3^4 x - 18 \log_3^2 x + 81};$$

$$\text{б) } 1 - 4 \log_9^2 x = \sqrt{16 \log_9^4 x - 8 \log_9^2 x + 1};$$

$$\text{в) } 1 - 9 \log_8^2 x = \sqrt{81 \log_8^4 x - 18 \log_8^2 x + 1};$$

$$\text{г) } 16 - \log_2^2 x = \sqrt{\log_2^4 x - 32 \log_2^2 x + 256};$$

$$\text{д) } 4 - \log_2^2 x = \sqrt{\log_2^4 x - 8 \log_2^2 x + 16}.$$

$$1.10.13. \text{ а) } |\log_x 4 - 2| + |\log_x 16 - 2| = 2;$$

$$\text{б) } |\log_x 9 - 1| + |\log_x 81 - 3| = 2;$$

$$\text{в) } |\log_x 16 - 2| + |\log_x 256 - 2| = 2;$$

$$\text{г) } |\log_x 25 - 1| + |\log_x 625 - 3| = 2;$$

$$\text{д) } |\log_x 36 - 2| + |\log_x 1296 - 2| = 2.$$

$$1.10.14. \text{ а) } x^{\log_2 x - 3} = 16; \quad \text{б) } x^{\log_3 x - 5} = \frac{1}{81}; \quad \text{в) } x^{\log_2 x + 1} = 64;$$

$$\text{г) } x^{\log_5 x + 2} = 125; \quad \text{д) } x^{\log_4 x - 4} = \frac{1}{64}.$$

$$1.10.15. \text{ а) } x^{\log_5 x^2} = 5 + 4 \cdot x^{\log_5 x}; \quad \text{б) } x^{\log_3 x^2} = 15 - 2 \cdot x^{\log_3 x};$$

$$\text{в) } x^{\log_2 x^2} = 16 + 15 \cdot x^{\log_2 x}; \quad \text{г) } x^{\log_3 x^2} = 81 + 80 \cdot x^{\log_3 x};$$

$$\text{д) } x^{\log_2 x^2} = 10 - 3 \cdot x^{\log_2 x}.$$

$$1.10.21. \text{ а) } x^{\log_{5x} 25} = \frac{25}{x}; \quad \text{б) } x^{\log_{3x} 27} = \frac{81}{x};$$

$$\text{в) } x^{\log_{2x} 16} = \frac{8}{x}; \quad \text{г) } x^{\log_{6x} 36} = \frac{36}{x};$$

$$\text{д) } x^{\log_{9x} 27} = \frac{9}{x}.$$

$$1.10.22. \text{ а) } 2^{\log_2(x^2-6)} = 5^{\log_5(-5x)}; \quad \text{б) } 3^{\log_3(x^2-8)} = 7^{\log_7 2x};$$

$$\text{в) } 6^{\log_6(x^2-12)} = 2^{\log_2(-x)}; \quad \text{г) } 8^{\log_8(x^2-15)} = 3^{\log_3 2x};$$

$$\text{д) } 7^{\log_7(x^2-7)} = 4^{\log_4(-6x)}.$$

$$1.10.23. \text{ а) } \log_7(x^2 - 2x - 3) = \log_{1/7} \frac{x-3}{x+1};$$

$$\text{б) } \log_8(x^2 + 5x - 6) = \log_{1/8} \frac{x-1}{x+6};$$

$$\text{в) } \log_5(x^2 - 2x - 8) = \log_{1/5} \frac{x-4}{x+2};$$

$$\text{г) } \log_6(x^2 - 2x - 15) = \log_{1/6} \frac{x-5}{x+3};$$

$$\text{д) } \log_3(x^2 + x - 12) = \log_{1/3} \frac{x-3}{x+4}.$$

$$1.10.24. \text{ а) } \log_3(3 - 2x - x^2) = \log_3^2(x+3) + \log_3 \frac{1-x}{x+3};$$

$$\text{б) } \log_5(4 + 3x - x^2) = \log_5^2(x+1) + \log_5 \frac{4-x}{x+1};$$

$$\text{в) } \log_6(24 + 2x - x^2) = \log_6^2(x+4) + \log_6 \frac{6-x}{x+4};$$

$$\text{г) } \log_7(48 - 2x - x^2) = \log_7^2(x+8) + \log_7 \frac{6-x}{x+8};$$

$$\text{д) } \log_2(8x - x^2 - 15) = \log_2^2(x-3) + \log_2 \frac{5-x}{x-3}.$$

$$1.10.25. \text{ а) } \log_5(7-x) = \log_3 \frac{x}{6}; \quad \text{б) } \log_7(x+5) = \log_6 \left( -\frac{x}{4} \right);$$

$$\text{в) } \log_4(9-x) = \log_9 \frac{x}{8}; \quad \text{г) } \log_8(x+3) = \log_3 \left( -\frac{x}{2} \right);$$

$$\text{д) } \log_6(6-x) = \log_2 \frac{x}{5}.$$

$$1.10.26. \text{ а) } \log_5(x-9) \cdot \log_5(x-2) = \log_5 \frac{5(x-9)}{x-2};$$

$$\text{б) } \log_9(x-4) \cdot \log_9(x+4) = \log_3 \frac{x^2-16}{81};$$

$$\text{в) } \log_8(x-12) \cdot \log_8(x-3) = \log_8 \frac{8(x-12)}{x-3};$$

$$\text{г) } \log_4(x-6) \cdot \log_4(x+6) = \log_2 \frac{x^2-36}{16};$$

$$\text{д) } \lg(x-15) \cdot \lg(x-4) = \lg \frac{10(x-15)}{x-4}.$$

$$1.10.27. \text{ а) } 3^{\sqrt{\log_3 x}} + \sqrt{\log_x 3} = x^{\sqrt{\log_x 3}} + \sqrt{\log_3 x} - 1,5;$$

$$\text{б) } 16^{\sqrt{\log_{16} x}} + \sqrt{\log_x 16} = x^{\sqrt{\log_x 16}} + \sqrt{\log_{16} x} + 1,5;$$

$$\text{в) } 5^{\sqrt{\log_5 x}} + \sqrt{\log_x 5} = x^{\sqrt{\log_x 5}} + 2\sqrt{\log_5 x} - 1;$$

$$\text{г) } 2^{\sqrt{\log_2 x}} + \sqrt{\log_x 2} = x^{\sqrt{\log_x 2}} + 2\sqrt{\log_2 x} - 3,5;$$

$$\text{д) } 6^{\sqrt{\log_6 x}} + \sqrt{\log_x 6} = x^{\sqrt{\log_x 6}} + 3\sqrt{\log_6 x} - 2.$$